---
author: Gilles Lassus puis Mireille Coilhac
title: Insertion dans un ABR (4)
tags:
  - récursivité
  - POO
  - arbre
  - ABR
  - Difficulté **
  - important
---

Un arbre binaire est soit vide, représenté en Python par la valeur `None`, soit un nœud,
contenant une étiquette et deux sous-arbres gauche et droit et représenté par une instance
de la classe `Noeud` donnée ci-dessous.

```python linenums='1'
class Noeud:
    """Classe représentant un noeud d'un arbre binaire"""
    def __init__(self, etiquette, gauche, droit):
        """Crée un noeud de valeur etiquette avec 
        gauche et droit comme fils."""
        self.etiquette = etiquette
        self.gauche = gauche
        self.droit = droit

def parcours(arbre, liste):
    """parcours récursivement l'arbre en ajoutant les étiquettes
    de ses noeuds à la liste passée en argument en ordre infixe."""
    if arbre != None:
        parcours(arbre.gauche, liste)
        liste.append(arbre.etiquette)
        parcours(arbre.droit, liste)
    return liste
```

La fonction récursive `parcours` renvoie la liste des étiquettes des nœuds de l’arbre implé- menté par l’instance arbre dans l’ordre du parcours en profondeur infixe à partir d’une liste vide passée en argument.

Compléter le code de la fonction `insere`, qui prend en argument un arbre binaire de recherche `arbre` représenté ainsi et une étiquette `cle`, non présente dans l’arbre, et qui :

* renvoie une nouvelle feuille d’étiquette `cle` s’il est vide ;
* renvoie l’arbre après l’avoir modifié en insérant `cle` sinon ;
* garantit que l’arbre ainsi complété soit encore un arbre binaire de recherche.

Tester ensuite ce code en utilisant la fonction parcours et en insérant successivement des nœuds d’étiquette 1, 4, 6 et 8 dans l’arbre binaire de recherche représenté ci- dessous :

```mermaid
flowchart TD
    A(5) --- B(2)
    A --- C(7)
    B --- D( )
    B --- E(3)
    linkStyle 2 stroke-width:0px;
    style D opacity:0;
```

???+ question "Compléter le script ci-dessous"

    {{ IDE('exo', MAX_SIZE=45) }}
